% В~течение прошлого десятилетия наблюдался стремительный рост
% количества видео материалов размещаемых в~Интернете.
% Вместе с~тем увеличивалось и~вовлечение пользователей
% в~процесс размещения видео.
%
% Значительно увеличилось время пользователя,
% затраченное на~редактирование, загрузку, поиск и~просмотр видео,
% Массовая публикация и~обмен информацией породили большое
% количество нечетких дубликатов видео.

Последнее время стало появляться много видео
с~очень схожим содержанием видео.
Такие видео называют почти-дубликатами
(калька с~английского термина «near duplicate»), полудубликатами,
неполными или~нечеткими дубликатами.

Задача эффективной идентификации нечетких дубликатов играет ключевую
роль в~задачах поиска, защите авторских прав, и~многих других.

Последние годы достигнуты серьезные успехи в~поиске нечетких дубликатов,
выделение низкоуровневых признаков, генерации сигнатур и~индексации видео.

В~статье сравниваются существующие варианты
определения нечетких дубликатов видео (НДВ),
рассматриваются работы по~поиску нечетких дубликатов видео,
общие рамки проблемы, современные методы и~появляющиеся тенденции.


\section{Введение}

% Связанные с~видео онлайн-услуги,
% такие как~публикация и~распространения видео,
% трансляция видео, видео-рекомендации и~пр,
% все более и~более смещают сферу интересов пользователей.
% Сейчас пользователи не~только могут искать и~просматривать видео,
% но~и~заниматься редактированием, размещением и~вещанием.

Согласно данным аналитической компании
\href{http://comScore.com}{comScore}\index{comScore},
Россия является ведущей страной Европы по~зрителям онлайн-видео,
и~второй по~числу просмотров в~месяц \cite{Henni:2013}.
Количество видео размещенных на~русскоязычных
сайтах за~период с~июня 2012 до~июня 2013 года выросло
на~16\%, с~7,9 миллионов до~9,1 миллионов.

По~данным компании «ТНС Гэллап Медиа»\index{TNS},
в~2012, просмотр видео занимал около~10\% от~общего времени
проведенного в~Интернете, и~был вторым по~популярности
видом деятельности после социальных сетей \cite{Henni:2013}.
Количество просмотров видео за~2013 год
выросло с~106~миллиардов до~118~миллиардов.
Число уникальных посетителей видео-ресурсов
в~июле 2013 года составило 59,4~миллионов.

Каждый пользователь просмотрел в~среднем 156 видео за~месяц.
Среднее время, проведенное за~просмотром видео в~месяц составило 17 часов.
По~прогнозам аналитиков эта цифра может превышать 30 часов
в~месяц в~2015 году. \cite{Henni:2013}.

Согласно исследованию \cite{Onishenko:2013} число интернет-зрителей
старше 15 лет в~России превысило 55~миллионов. На~каждого зрителя пришлось
в~среднем 22~часа просмотра и~186 видео.

\begin{figured}
    \import{vec/}{video-marker-future}
    \fcaption{Ретроспектива и~прогноз развития российского рынка онлайн-видео \\
        в~2012—2018 годах. Данные взяты из~работы \cite{Henni:2013}}
\end{figured}


Обычные СМИ осваивают Интернет и~предоставляют свою продукцию
потребителям веб-приложений и~сервисов.
Музыкальные клипы публикуются на~официальных каналах в~YouTube,
телевизионные программы транслируются на~сайтах телекомпаний,
трейлеры фильмов, в~том числе еще~не~вышедших в~прокат,
предварительное размещаются  на~тематических сайтах.


Очевидно, что~быстрый рост видео-приложений
и~услуг впоследствии приводит к~росту онлайн-видео,
как~отмечено в~работах \cite{Tan:2009}, \cite{Shen:2005}, \cite{Wu:2007a}.


Издатели, пользователи и~сторонние организации, часто редактируют,
и~публикуют копии оригинального видео.
С~другой стороны, сходные видео,
на~которых изображено одно и~то~же самого событие,
могут быть приобретены и~опубликованы многократно издателями
или~конечными пользователями.


Все эти явления способствуют существенному росту процента
нечетких дубликатов видео в~Интернете.
Удивительно, но~отношение НДВ даже достигает 93\%
для~некоторых поисковых запросов, \cite{Wu:2007a}.

Наличие большого количества НДВ предъявляет высокие требования
к~поиску НДВ. Это крайне важно для~многих сфер применения,
таких как~обнаружение нелицензионных копий,
видеонаблюдение, ранжирование Интернет-видео, видео рекомендация, и~т.~д.

Можно привести такой типичный сценарий:
Правообладатель публикует лицензионное видео в~своем собственном канале YouTube,
и~он~хочет обеспечить защиту своих прав.
Для~того, ему нужно обнаруживать и~удалять незаконные
копии оригинальной версии с~YouTube.

Другой пример. Компания вложила свой капитал в~телевизионную рекламу,
и~хочет контролировать, что~реклама показывается нужное число раз
в~течении нужного периода времени.
Для~автоматизации обоих процессов требуется поиск НДВ.

В~следующих разделах мы~опишем ряд сценариев подробнее
и~покажем как~поиск НДВ формирует базу для~некоторых областей,
упомянутых выше.

\subsection{Видео-ранжирование}

НДВ играют важную роль в~информационном поиске.
Пользователи хотят видеть в~поисковой выдаче различные видео
по~одним и~тем~же ключевым словам запроса.
Но~чаще всего они~получают список дубликатов или~полных копий
в~самом начале списка результатов.


\begin{figured}
    \includegraphics[width=10cm]{img/video-reranking-mailru.png}
    \fcaption{
        Неудачное ранжирование при~поиске «Faszination~Korallenriff~(2011)».
        Сервис Mail.ru.
    }
\end{figured}

\begin{figured}
    \includegraphics[width=10cm]{img/video-reranking-yandex.png}
    \fcaption{
        Неудачное ранжирование при~поиске «Faszination Korallenriff (2011)».
        Сервис Яндекс.
    }
\end{figured}

\begin{figured}
    \includegraphics[width=10cm]{img/video-reranking-vk.png}
    \fcaption{
        Неудачное ранжирование при~поиске «Faszination~Korallenriff~(2011)».
        Сервис Вконтакте (\href{http://vk.com/}{vk.com}).
    }
\end{figured}

\begin{figured}
    \includegraphics[width=10cm]{img/video-reranking-youtube.png}
    \fcaption{
        Ранжирование при~поиске «Faszination~Korallenriff~(2011)».\\
        Сервис YouTube.
    }
\end{figured}

Выявление НДВ обеспечивает улучшение поисковой выдачи,
удаляя НДВ из~верхней части списка \cite{Wu:2007a}
или~собирая их в~группы для~переранжирования
и~визуализации оригинальных видео \cite{Huang:2010a}.
В~первом случае новизна результатов
в~рейтинговом списке значительно увеличивается.

В~то~же время, видео, которое интересовало пользователя,
может быть расположено слишком далеко от~вершины.
Похожие видео могут потребоваться пользователям как~дополнительный
источник информации.
Например, видео в~конкретном разрешении и~форматах,
с~различными субтитрами, аудио и~пр.  \cite{Cherubini:2009}
Во~втором случае описанной проблемы нет.
Новые результаты просто можно выделить тем или~иным образом.

\subsection{Видео-рекомендации}

\begin{figured}
    \includegraphics[width=14cm]{img/video-recomendation.png}
    \fcaption{Пример ошибочной рекомендации видео.}
\end{figured}

Многие сервисы в~Интернете используют рекомендательные системы,
которые пытаются предсказать, какие объекты (музыка, книги, новости)
будут интересны пользователю.
Если зрителю понравился фильм,
то он~будет интересоваться и~похожими фильмами \cite{Cherubini:2009},
т.~е. нечеткими дубликатами этого фильма.

Используя эту особенность, видео-хостинги
могут улучшить свои системы рекомендаций.
Тем не~менее, текущие персонализированные системы рекомендации,
как~правило, используют только текстовую информацию:
названия, комментарии, описания и~другие метаданные.
Т.~к. абсолютно разные видео могут иметь похожие описания,
то текстовый подход вносит значительный шум. Например,
пользователь смотрит на~YouTube видео «Милая собачка».
В~этом видео лабрадор выполняет трюки на~конкурсе домашних животных.
Система рекомендаций не~сможет найти остальные видео с~этого~же конкурса
только потому, что~они~имеют другие заголовки.
Проблема в~том, что~система рекомендаций работает с~текстом,
а~большинство видео публикуются без~подробного описания.

Использование методов поиска НДВ в~таких системах
может увеличить точность рекомендаций.
Для~этого достаточно сопоставлять текстовую информацию с~самим видео
\cite{Cherubini:2009}.
Для~увеличения точности в~работе \cite{Zhao:2010} предлагают
применять различные социальные функции.

\subsection{Группировка новостей}

Как~показано в~работе \cite{Zhao:2007}, НДВ удобно использовать для~просмотра
видео-материалов о~событиях, размещенных в~разных СМИ.
Это особенно полезно для~новостей.
Видео часто показывают очень похожие визуальные изображения и~ролики,
но~с~совершенно различной трактовкой.

% 1)  Unarmed civilians put themselves in~the~path of~armored vehicles
%     in~their attempt to stop the~Ukrainian military from~entering Slavyansk.
% 2)  Unarmed civilians blocking the~tanks outside of~the~eastern city of~Ukraine, Slavyansk.
% 3)  Ukrainian forces struck at pro-Russian separatist bases in~eastern regions on~Tuesday.
% 4)  Residents gather to speak to Ukrainian soldiers at a~checkpoint which they seized
%     in~the~early morning in~the~village of~Andreevka,
%     7 kms from~the~centre of~the~southern Ukrainian city of~Slavyansk,
%     on~May 2, 2014. (AFP Photo)
% 5)  Residents gather to speak to Ukrainian soldiers at a~checkpoint which they
%     seized in~the~early morning in~the~village of~Andreevka,
%     7 kms from~the~center of~the~southern Ukrainian city of~Slavyansk,
%     on~May 2, 2014. Photo by Vasily Maximov/AFP/Getty Images

\begin{figured}
    \includegraphics[width=10cm]{img/video-thread-tracking-ua-1.png}%
    \fcaptionl{Пример различной трактовки визуальной информации.
        Комментарий:~«Unarmed civilians put themselves
        in~the~path of~armored vehicles in~their attempt to~stop
        the~Ukrainian military from~entering Slavyansk».
        Перевод:~«Безоружные мирные граждане встали на~пути бронетехники
        и~пытаются остановить украинских военных при~входе в~Славянск».
    }
\end{figured}
\begin{figured}
    \includegraphics[width=10cm]{img/video-thread-tracking-ua-4.png}%
    \fcaptionl{Пример различной трактовки визуальной информации.
        Комментарий:~«Residents gather to speak to Ukrainian soldiers
        at a~checkpoint which they seized in~the~early morning
        in~the~village of~Andreevka,
        7 kms from~the~centre of~the~southern Ukrainian city of~Slavyansk,
        on~May 2, 2014.»
        Перевод: «Местные жители собираются,
        чтобы поговорить с~украинскими военными на~блокпосту,
        который те захватили утром в~селе Андреевка,
        7~км от~центра Славянска, 2 мая 2014 года.»
    }
\end{figured}
\begin{figured}
    \includegraphics[width=10cm]{img/video-thread-tracking-ua-3.png}%
    \fcaptionl{Пример различной трактовки визуальной информации.
        Комментарий:~«Ukrainian~forces struck at pro-Russian separatist
        bases in~eastern regions on~Tuesday.»
        Перевод:~«Во~вторник украинские вооруженные силы нанесли удар
        по~базам пророссийских сепаратистов в~восточных регионах страны.»
    }
\end{figured}

Авторская интерпретация преподносится зрителям, например,
в~комментариях диктора или~субтитрах.
Обычно отличается подача информации в~СМИ,
которые контролируют разные общественные или~политические силы.

СМИ, поддерживающие противоположные позиции,
могут описать ситуацию по-разному,
но~визуальное содержание, всего скорее, будет близким.

Обнаружение таких видео и~подача их вместе помогут людям
получать более полное представление о~происходящем
с~учетом различных точек зрения.

\begin{figured}
    \includegraphics[width=14cm]{img/video-thread-tracking-1-russia.png}%
    \fcaptionl{Видео, в~котором беспорядки в~Греции выданы,
        за~акцию протеста в~Москве.
        Заголовок:~«Protester's Express Outrage
        Ove.russian Elections~— Fox News».
        Перевод:~«Негодование протестующих из-за~результатов российских
        выборов~— Фокс-Ньюc»
    }
\end{figured}


\subsection{Мониторинг эфира}

На~данный момент существует большое число видео-потоков и~услуг прямого вещания.
Поиск рекламных роликов (в~том числе с~целью удаления)
и~нежелательного контента, также имеет важное значение.
\cite{Huang:2010b} \cite{Tan:2009} \cite{Yan:2008}
Например, когда компания вкладывает деньги в~видео-рекламу,
она~хочет иметь гарантии, что~реклама показывается с~правильной частотой,
в~течение ожидаемого периода времени.
Ручной контроль~— достаточно трудоемкий и~дорогой.

К~сожалению, на~практике применяется именно он,
даже для~контроля локальных эфиров государственных каналов.
Чаще всего какой-либо контроль и~вовсе отсутствует,
чем активно пользуются вещающие организации.

При~таких обстоятельствах для~мониторинга потока видео могут
быть использованы методы обнаружения НДВ.
Компания может ввести видео-ролик как~запрос, и~затем контролировать трансляцию.
Когда материал появится в~эфире, методы обнаружения НДВ будут
в~состоянии обнаружить его возникновение и~сделать соответствующую запись.
Таким образом можно будет проконтролировать количество показов,
время показа, частоту и~другие параметры которые является решающими
для~компании, чтобы защитить ее инвестиции.

На~практике, для~интернет-видео проблема решается гораздо проще.
Плеер, показывающий целевое видео, получает рекламу отдельно,
и~отдельно ее проигрывает. Само целевое видео при~этом останавливается.
По~определенным событиям плеер отсылает некоторые запросы:
клик, начало показа, четверть показа, половина показа и~т.~д…
Эти запросы могут отсылаться в~том числе и~на~ресурс компании-заказчика.
Таким образом, поиск НДВ
не~является необходимым в~данном случае.
Нужно отметить, что~такой подход не~будет работать с~онлайн-трансляциями
телевизионных передач, и~некоторыми другими видами потокового вещания.

\subsection{Защита авторских прав}

В~наши дни получить доступ к~лицензионному онлайн-видео проще,
чем кода либо еще. Одновременно с~этим, продукты авторского права
подвергаются серьезному риску. Существует угроза
несанкционированного копирования, редактирования и~распространения.
Это может привести к~сокращению числа потенциальных клиентов,
которые могли~бы купить продукт. И, как~следствие,
к~финансовым потеряем правообладателей.

Современные достижения в~технологиях сделали программное
обеспечение для~редактирования видео проще и~доступнее.
Появилось больше возможностей для~создания
копий видео со~значительными изменениями.
Созданные пользователями видео могут отличаться
от~оригинальных различными параметрами,
такими как~разрешение, контраст, яркость, субтитры,
частота кадров, последовательность сцен, или~содержать
дополнительные изображения (логотип «канала»).

Неспособность предсказать, какие изменения могут быть внесены
в~оригинальный материал увеличивает количество
усилий необходимых, чтобы обнаружить нелицензионное видео.

Устранять такие нарушения~— конкретная потребность правобладателей
и~поставщиков видео-услуг.
Новые требования защиты авторских прав ставят задачу
обнаружения различных видов нечетких дубликатов включая полные копии
\cite{Assent:2009}, \cite{Cherubini:2009}, \cite{Shen:2007}, \cite{Law-To:2007}.

Благодаря соответствующим методам поиска НДВ видео-сервисы
и~правообладатели могут (потенциально) устранить нарушения авторских прав.

Для~этого требуется проверяя загруженные видео
на~соответствие списку защищенных видео.

% %
% % \subsection{Дальнейшее описание}
% % Эта сфера пока еще~только развивается,
% % но~значение ее сложно переоценить.
% % Достижения были сделаны в~различных областях поиска НДВ.
% % Необходимо дать обзор, и~на~его основе сделать выводы
% % относительно области применения и~качества поиска.
% % В~этой статье мы~рассмотрим текущее состояние проблемы,
% % анализируя разные определения и~предложенные решения,
% % а~так~же тенденции развития.
% % Оставшаяся часть этой статьи организована следующим образом:
% % Сначала, в~разделе 2, мы~представляем существующие варианты определения НДВ.
% % Сравним задачу поиск НДВ со~смежными проблемами,
% % И~уточним его область применения.
% % В~разделе 3 мы~опишем общий подход к~поиску НДВ.
% % В~разделе 4 приведен обзор современных методов решения проблемы.
% % В~разделе 5 представлены выводы
% % и~наша точка зрения относительно перспектив области.
% %


\section{Область применения}

\subsection{Предмет поиска НДВ}

Тема поиска НДВ относительно нова для~научного сообщества.
И~потому существует целый ряд различных толкований и~определений.

Наиболее употребляемые определения
Ву \cite{Wu:2007a}, Шена \cite{Shen:2007},
Башарата \cite{Basharat:2008}, и~Керубини \cite{Cherubini:2009},
представленные далее, относятся к~одному и~тому~же.

\subsubsection{Нечеткие дубликаты по~Ву}

Нечеткие дубликаты видео~— идентичные или~приблизительно идентичные видео,
почти точные копии друг друга,
но~отличающийся
    форматами файлов,
    параметрами кодирования,
    светоизмерительными параметрами (цветность, яркость),
    применением монтажа (титры, логотип, рамка),
    длиной
    и~набором модификаций (вставка или~удаление кадров) \cite{Wu:2007a}.

\begin{figured}
    \import{vec/}{ndv-drone-definition-1-wu}
    \fcaption{
        Иллюстрация определения НДВ по~Ву \cite{Wu:2007a}.\\
        В~верхнем левом углу~— оригинал изображения.
    }
\end{figured}


\subsubsection{Нечеткие дубликаты по~Шену}

Нечеткие дубликаты видео~— клипы,
которые похожи или~почти дублируют друг от~друга, но~выглядят по-разному.
Они~отличаются в~силу
    разных условий съемки
        (точка обзора и~настройки камеры, условия освещения,
        фон, передний план, и~т.~д.),
    преобразований
        (формат видео, частота кадров, разрешение, сдвиг, обрезка, гамма, контраст,
        яркость, насыщенность, размытие, выдержка, резкость и~т.~д.),
    операции монтажа
        (вставка, удаление, перемена мест кадров и~модификация содержимого)
    \cite{Shen:2007}.

\begin{figured}
    \import{vec/}{ndv-drone-definition-2-shen}
    \fcaption{
        Иллюстрация определения НДВ по~Шену \cite{Shen:2007}.\\
        В~верхнем левом углу~— оригинал изображения.
    }
\end{figured}


\subsubsection{Нечеткие дубликаты по~Башарату}

Нечеткие дубликаты видео~— изображение того~же эпизода
(например, «беспилотный летательный аппарат в~воздухе») при~различных точках обзора,
размерах видео, ландшафте, погодных условиях, моделях БПЛА и~движениях камеры.
Одна и~та~же смысловая концепция может
быть выражена в~различной форме, при~разном освещении,
и~параметрах сцены \cite{Basharat:2008}.


\begin{figured}
    \import{vec/}{ndv-drone-definition-3-basharat}
    \fcaption{
        Иллюстрация определения НДВ по~Башарату \cite{Basharat:2008}.\\
        В~верхнем левом углу~— оригинал изображения.
    }
\end{figured}


\subsubsection{Нечеткие дубликаты по~Керубини}

Нечеткие дубликаты видео~— приблизительно одинаковые видео,
которые могут отличаться параметрами кодирования,
светоизмерительными параметрами (цветность, яркость),
применением монтажа (титры, логотип), или~наложением  аудио.
Идентичные видео с~соответствующей дополнительной информацией,
в~любом из~них (изменения длины клипа или~сцен) рассматриваются как~НДВ.
Два различных видео с~разным представлением и~сценарии,
считают НДВ, если они~используют одинаковую семантику,
и~ни~одного из~них нет~дополнительной информации \cite{Cherubini:2009}.

\begin{figured}
    \import{vec/}{ndv-drone-definition-4-cherubini}
    \fcaption{
        Иллюстрация определения НДВ по~Керубини \cite{Cherubini:2009}.\\
        В~верхнем левом углу~— оригинал изображения.
    }
\end{figured}




\subsubsection{Сравнение определений}

Самое узкое определение дано в~работе Ву и~др.,
Только идентичные и~приблизительно идентичные видео
для~одного того~же сюжета с~незначительными фотографическими различиями
и~правками расценены как~НДВ.
Формально это определение совпадает
с~понятием «видео-копии» в~работе \cite{Law-To:2007}
Видео-копией в~работе названы отрывки, идентичные по~смыслу,
но~отличающиеся светоизмерительными или~геометрическими характеристиками.

В~работе Шена и~др. \cite{Shen:2007} определение НДВ распространяется
на~фильмы с~одинаковой смысловой концепцией, но~снятые при~разных условиях.

Башарата и~др. \cite{Basharat:2008}  предлагают еще~более общее определение.
НДВ являются видео, изображающие одно и~то~же смысловое явление
при~определенных обстоятельствах.

В~целях вовлечения психофизического восприятия в~определение НДВ,
Керубини и~соавторы \cite{Cherubini:2009} сделали масштабный интернет-опрос.
Результаты этого опроса показывают, что~именно конечные пользователи
считают нечеткими дубликатами.
Человеческое восприятие НДВ отвечает
многим свойствам формального определения
относительно манипуляций с~визуальным содержанием
\cite{Wu:2007a}, \cite{Shen:2007}.

Если в~сходные отрывки внесена дополнительная информация,
то они~уже не~воспринимаются как~нечеткие дубликаты.
С~другой стороны, два разных видео с~различными героями
при~различных сценариях оценены как~дубликаты, т.~к. они~имеют общий смысл,
при~условии, что~ни~один из~роликов не~имеет дополнительной информации.

Исследование подтверждает, что~пользователи считают НДВ,
видео, которые визуально подобны и~семантически идентичны.
Это не~совпадает обычным поиском по~содержимому,
т.~к. сходство контента является единственным фактором, который нужно учитывать.
А~в~случае с~пользовательским определением необходимо проверять
и~семантику и~ее представление.

На~данный момент до~сих пор не~существует единого
определения нечетких дубликатов видео.
Чаще всего в~работах используется определения Ву  и~Шена.
Однако определения сходятся, к~тому, что~НДВ должны нести очень
близкую визуальную информацию, выражающих одинаковый смысл.

Поэтому, поиск НДВ может быть расценен как~мост
между~традиционным поиском основанным на~подобии содержимого
(т.~е., у~видео должно быть подобное визуальное
представление независимо от~семантики)
и~смысловым видео-поиском
(т.~е., у~видео должна быть соответствующая
семантика независимо от~представления).


\subsection{Смежные понятия}

Существует несколько различных понятий:
частичные нечеткие дубликаты, нечеткие дубликаты, копии, и~полные дубликаты.
Для~поиска во~всех этих случаях используют сходные подходы,
хотя цели поиска каждого понятия разные.
Ниже приведено краткое пояснение для~каждого их них.

Полные дубликаты семантически и~визуально идентичны с~исходным видео,
Они~имеют в~точности одинаковый сюжет, сценарий  и~т.~д.

Копии совместно используют ту~же семантику и~сцены что~и~оригинал,
но~отличаются визуальным представлением.
Копии могут быть получены в~результате разнообразных преобразований и~правок.
В~эту категорию попадают видео с~изменениями в~цвете,
яркостью, контрасте, частотой кадров, и~т.~д.,
или~с~добавлением баннеров, логотипов, и~т.~д.,
Таким образом, они~выражают в~точности одинаковые сюжет и~сцены,
но~с~визуальными различиями.
Например, проект TRECVID \cite{Over:2011} определяет копию, как
«сегмент видео, полученный из~другого видео,
как~правило, с~помощью различных преобразований,
таких как~дополнение, удаление, модификация
(ориентации, цвета, контраста, кодирование, …),
перезапись и~т.~д.
Для~задачи обнаружения копий на~основе содержимого TRECVID 2011 выделил восемь
трансформаций в~том числе
имитации аналоговой перезаписи,
картинка в~картинке,
вставка рисунка,
повторное кодирование,
изменение гаммы,
снижения качества,
компоновка,
и~комбинации из~трех случайно выбранных преобразований.

Нечеткие дубликаты используют одну и~ту~же семантику,
но~их внешний вид может немного отличаться.
Допускается незначительное рассогласование по~времени.

Частичные нечеткие дубликаты, обычно имеют большое семантическое
и~визуальное несоответствие на~уровне целых видео.
Они~совместно используют похожие (нечетко дублирующихся) отрывки друг друга,
или~даже области отдельных изображений.
Например, два длинных видео с~совершенно разными сюжетами
но~со~сходными фрагментами или~областями включая
изображения в~одинаковых местах повествования.


\section{Общая схема поиска}

Видео, как~правило, рассматривается как~последовательность кадров.
Иногда используется другая информация как~аудио и~текст.
Для~практической реализации поиска нужны сигнатуры видео.
Это связано с~тем, что~работать с~низкоуровневыми
характеристиками видео не~удобно.
Поиск по~видео делится на~три основных этапа:
создание сигнатур,
управление сигнатурами (создание индекса),
поиск сигнатур. В~некоторых приложениях
существуют дополнительные этапы анализа, необходимые для~более
точного определения положения дубликатов и~переранжирования видео.

В~компоненте создания сигнатур на~основе видео из~базы данных
выделяются низкоуровневые характеристики. На~основе этих характеристик
строятся компактные видео-сигнатуры. Обычно сигнатура представляет
из~себя вектор признаков, определенным образом упорядоченный и~сжатый.
Сигнатуры нужны для~упрощения поиска, т.~к. набор низкоуровневых характеристик
может быть достаточным большим или~технически не~удобным для~поиска.
В~итоге каждому видео из~базы ставится в~соответствие определенная сигнатура.

Видео часто содержит значимую для~формирования сигнатур информацию
не~только в~уровне кадров, но~и~на~уровне более продолжительных по~времени отрезков.

В~качестве таких отрезков могут выступать съёмки и~сцены.
Съёмка\index{Съёмка}~— набор кадров внутри непрерывной
временной области, кадры, которой значительно отличается
от~кадров соседних областей \cite{Fabro:2013}.
Кадры съёмок связаны между~собой по~смыслу.
Съёмки считаются основной структурной единицей видео.
Исторически, съёмка\index{Съёмка}\ (монтажный план\index{Монтажный план}, кинематографический кадр\index{Кинематографический кадр})~—
отрезок киноплёнки, на~котором запечатлено непрерывное действие между~пуском
и~остановкой камеры, или~между~двумя монтажными склейками.
Методы сегментации видео работают с~уже созданным видео,
и~достоверно определить была монтажная склейка или~нет, не~всегда возможно.
Сцена\index{Сцена}~— группа смежных съёмок, связанных конкретной
темой или~предметом. С~точки зрения семантики, самым мелким элементом
видео является кадр (фотографический кадр\index{Фотографический кадр}, кадрик\index{Кадрик}). Съёмка является более крупным делением.
Из~съёмок складываются сцены, а~из~сцен видео целиком.

Размеры баз видеоданных растут быстро.
Для~достижения быстрого поиска, по~видео-сигнатурам строят эффективные индексы.
Индексы позволяют избежать полного перебора сигнатур в~большом массиве данных.
Создание сигнатур и~их индексация обычно происходят отложено,
не~в~режиме реального времени.

Когда от~пользователя в~систему поступает видео-запос,
то по~запросу создается сигнатура, которая используется
для~поиска по~индексу базы сигнатур.
Если сходство видео из~базы и~видео-запроса превышает некоторый
заданный порог, то видео-запрос считают нечетким дубликатом видео из~базы.
Обработка запроса пользователя происходит в~режиме реального времени.

Показанный метод, описывает принципы поиска нечетких дубликатов видео
только в~общих чертах. Существование частичных нечетких дубликатов
накладывает дополнительные ограничения.


\section{Поиск и~идентификация}

%% а́~— я́ о́~— ё э́~— е́ у́~— ю́ ы́~— и́

Важно понимать разницу между~поиском нечетких дубликатов и~их идентификацией.

\subsubsection{Поиск}

Поиск применяется, когда существует база данных видео.
Пользователи вводят видео-запрос через~поисковый интерфейс.
Поисковая система получает запрос, выделяет его характеристики и~сигнатуры,
и~сравнивает их с~данными из~базы.
Пользователям возвращается список результатов,
в~порядке убывания похожести или~в~порядке возрастания «расстояния» между
между~видео из~базы и~из~запроса.
Отношения между~дубликатами можно представить и~матрицей истинности.
Но~отсортированный список может правильно
описать разницу между~их результатам.

Бо́льшая часть существующих исследований посвящены задаче
поиска \cite{Liu:2013}.

\subsubsection{Идентификация}

Существует два~случая идентификации нечетких дубликатов.

В~первом случае, идентификация направлена на~формирование групп НДВ
из~одного или~нескольких заданных множеств видео
\cite{Tan:2008} \cite{Wu:2009} \cite{Zhao:2009}.
Так~решается проблема фильтрации баз~видео,
определения жанра, защиты авторских прав, и~т.~д.
Поиск и~этот вариант идентификации совместно используют
общих методов и~процедур, особенно для~извлечения признаков из~видео,
генерации и~сопоставления сигнатур видео.
Однако, при~идентификации приходится перебирать большое число вариантов,
что~увеличивает время затраченное на~получение результата,
по~сравнению с~поиском.

Второй случай~— обнаружение дубликатов в~реальном времени,
где запрос передается в~форме непрерывного видео-потока.
Такой сценарий предполагает, что, в~отличие от~поиска, система не~получает
ни~полную информацию о~видео, ни~само видео целиком.
Записать целое видео невозможно,
так как~сам поток может быть потенциально бесконечным, например,
в~случае камеры наружного наблюдения или~телевизионного эфира.
С~точки зрения системы обнаружения, на~каждом конкретном промежутке времени,
данные будут неполными. Другая проблема состоит в~том, что~из-за~непрерывного
появления новых данных в~потоке, ранее полученные данные должны
быть обработаны своевременно.
В~результате этих ограничений методы обнаружения дубликатов,
которые используются при~поиске не~могут быть использованы.

По~сравнению с~поиском и~первым случаем идентификации,
существует не~много работ, посвященных обнаружению дубликатов
в~реальном времени: \cite{Xie:2010}, \cite{Huang:2009},
\cite{Shen:2007}, \cite{Yan:2008}. В~некоторых приложениях требуется найти
точное место появления нечеткого дубликата \cite{Liu:2013}.



% \section{Заключение}
%
% В~течение прошлого десятилетия наблюдался стремительный рост
% количества видео материалов размещаемых в~Интернете.
% Вместе с~тем увеличивалось и~вовлечение пользователей
% в~процесс размещения видео.
%
% Значительно увеличилось время пользователя,
% затраченное на~редактирование, загрузку, поиск и~просмотр видео,
% Массовая публикация и~обмен информацией породили большое
% количество нечетких дубликатов видео.
%




\pagebreak

